\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Programski jezik korišten za razvoj \textit{backend} dijela aplikacije je \underbar{Java}\footnote{\url{https://www.java.com/en/}}, a radni okvir (\textit{eng. framework}) je \underbar{Spring Boot}\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-boot}}. Spring Boot je open source radni okvir baziran na Javi za stvaranje mikro servisa. Mikro servis je arhitektura koja omogućava samostalno razvijanje i implementaciju servisa. Svaki servis koji se izvodi ima svoj proces. Korišteno integrirano razvojno okruženje je \underbar{IntelliJ IDEA}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} tvrtke \textit{JetBrains}.
			
			\textit{Frontend} je pisan u razvojnom okruženju \underbar{Microsoft Visual Studio Code}\footnote{\url{https://code.visualstudio.com/}}. Koristi se za razvijanje web-aplikacije, web-stranice, mobilne aplikacije i web-usluge. Korištena tehnologija za \textit{frontend} je \underbar{NodeJS}\footnote{\url{https://nodejs.org/en/about/}} i \underbar{Angular 8}\footnote{\url{https://angular.io/}}. NodeJS je je open-source JavaScript runtime okruženje koje nam omogućava da u web-pretraživaču vidimo izgled aplikacije. Angular 8 je radni okvir koji se sastoji od tri glavna dijela - HTML datoteka, TypeScript datoteka i CSS datoteka.
			
			Za bazu podataka je korišten jezik SQL i \underbar{H2}\footnote{\url{https://www.h2database.com/html/main.html}} - sustav za upravljanje relacijskih baza.
			Za testiranje ukupnog sustava koristimo radno okruženje \underbar{Selenium}\footnote{\url{https://selenium.dev/}}, a za testiranje pojedinih komponenata koristimo radno okurženje \underbar{JUnit}\footnote{\url{https://junit.org/junit5/}}.
			Dokumentacija je pisana u \underbar{LaTeX}\footnote{\url{https://www.latex-project.org/}} sustavu za pripremu dokumenata. Koristili smo \underbar{TeXstudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org/}}, open-source LaTeX editor. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underbar{Astah UML}\footnote{\url{http://astah.net/}}. 
			Korišten je sustav za upravljanje inačicama koda \underbar{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}} i platforma \underbar{GitLab}\footnote{\url{https://about.gitlab.com/}} na kojoj se nalazi udaljeni repozitorij.
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			

	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
				
				Komponente se ispituju preko radnog okvira JUnit. Podatke za testiranje inicijalizirali smo u klasi DBLoader. Unutar te klase inicijalizirali smo četiri servisa: AdministratorService, ProprietorService, MechanicService i CarServiceService.
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/JInicijalizacija.PNG}
					\centering
					\caption{Inicijalizacija servisa}
					\label{fig:promjene19}
				\end{figure}
			
				Unutar klase DBLoader kreirali smo jednog vlasnika vozila, dva administratora, jedan autoservis i jednog servisera.
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[scale=0.7]{slike/Jpodatci1.PNG}
					\centering
					\caption{Podaci}
					\label{fig:promjene20}
				\end{figure}
				
				\textbf{Test 1: Provjera uspješne inicijalizacije vlasnika autoservisa pomoću OIBa }
				
				Pomoću metode \textit{assertTrue} ispituje se postoji li u bazi vlasnik autoservisa sa \textit{OibOfService} "12312312312". Ukoliko postoji, test će biti uspješan. Pošto smo u DBLoaderu uistinu stvorili vlasnika autoservisa s tim OIB-om, \textcolor{red}{test je uspješan}.			
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest1.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 1}
					\label{fig:promjene18}
				\end{figure} 
			
				\textbf{Test 2: Ponovno ispitivanje postojanje vlasnika autoservisa}
				
				Ispituje se postoji li u bazi vlasnik autoservisa, ovaj puta sa \textit{OibOfService} za koji znamo da ne postoji. \textcolor{red}{Test je uspješan.}
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest6aka2.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 2}
					\label{fig:promjene23}
				\end{figure} 
			
				\textbf{Test 3: Provjera cijene redovnog servisa}
				
				Unutar funkcije testa stvorili smo autoservis sa cijenom redovnog servisa 600.0. Definirali smo varijablu \textit{price} tipa \textit{double} sa vrijednošću 600.0. \textit{AssertEquals} funkcija uspoređuje vrijednosti dvaju varijabli, ako su jednake test će biti pozitivan kao i u ovom primjeru. 
				\textcolor{red}{Test je uspješan.}
				
					\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest8aka3.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 3}
					\label{fig:promjene25}
				\end{figure} 
				
				
				\textbf{Test 4: Provjera postojanja servisera pomoću e-maila}
				
				Email je jedinstven svakom mehaničaru. Definiramo email tipa \textit{String} te provjeravamo postoji li u bazi podataka. \textcolor{red}{Test je uspješan.}
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest3.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 4}
					\label{fig:promjene21}
				\end{figure} 
				
				\textbf{Test 5: Provjera postojanja vlasnika vozila}
				
				Stvaramo vlasnika vozila. Uvjet uspješnog upisivanja u bazu podataka jest da OIB ima točno 11 znamenaka. Definiramo varijablu OIB tipa \textit{String}. OIBovi su identični. \textcolor{red}{Test je uspješan.}
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest4.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 5}
					\label{fig:promjene22}
				\end{figure} 
				
				\textbf{Test 6: Provjera uspješne inicijalizacije vlasnika vozila}
				
				Stvaramo vlasnika vozila sa neispravno unesenim OIB-om(ima samo 8 znamenaka od nužnih 11). Program javlja grešku ConstraintViolationException kojeg obrađujemo unutar testa. \textcolor{red}{Test je uspješan.}
				
				\begin{figure} [H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Jtest7aka6.PNG}
					\centering
					\caption{JUnit test 6}
					\label{fig:promjene24}
				\end{figure}
			
			\begin{figure} [H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/JRezultati.PNG}
				\centering
				\caption{JUnit test rezultati}
				\label{fig:promjene26}
			\end{figure}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			\textbf{Test 1: Registracija vlasnika vozila}
			
			Neregistrirani kornisk upisuje svoje ime, prezime, PIN veličine 11 znakova, email te šifru. Potom pritisne na gumb \textit{Register}. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SRegister.PNG}
				\caption{Selenium - snimljeni koraci registracije vlasnika vozila}
				\label{fig:promjene27}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SCRegister1.PNG}
				\caption{Početna stranica}
				\label{fig:promjene28}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SCRegister2.PNG}
				\caption{Sučelje vlasnika vozila}
				\label{fig:promjene29}
			\end{figure}
			
			\textbf{Test 2: Dodavanje vozila}
			
			Sa svog sučelja, vlasnik vozila odabire opciju \textit{Registriaj vozilo}. Potom, na stranici za registraciju vozila,  upisuje registraciju i proizvođača vozila. Pritiskom na gumb \textit{Dodaj vozilo} pohranjuje se novo vozilo u bazu podataka te vlasnik vozila, ukoliko to želi, može registrirati još vozila. Kada je gotov sa dodavanjem vozila, vlasnik vozila odabire opciju \textit{Gotovo} koja ga vraća na njegovo sučelje. U njegovoj listi registriranih auta sada se može naći netom registrirani auti. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SVozilo.PNG}
				\caption{Selenium - koraci dodavanja vozila}
				\label{fig:promjene30}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/Selenium/SCVozilo1.PNG}
				\centering
				\caption{Upisivanje podataka za registraciju vozila}
				\label{fig:promjene31}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SCVozilo2.PNG}
				\caption{Izlged sučelja vlasnika vozila nakon dodavanja vozila}
				\label{fig:promjene32}
			\end{figure}
			
			\textbf{Test 3: Registracija vlasnika auto servisa}
			
			Vlasnik auto servisa prvo ispunjava formu za registraciju običnog vlasnika vozila te potom odabire opciju \textit{Register as admin} koja ga vodi na stranicu za registraciju auto servisa u kojem treba upisati ime, PIN, adresu te cijenu redovnog servisa auto servisa. Pritiskom na gumb \textit{Register car service}, aplikacija ga vodi na stranicu registracije servisera. Nakon upisanog imena, prezimena, PINa, email-a te šifre, odabirom opcije \textit{Dodaj servisera}, Serviser se upisuje u bazu podatka te vlasnik auto servisa može dodati još servisera sve dok ne odabere gumb \textit{Gotovo} nakon čega ga aplikacija vodi na njegovo sučelje.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SAdmin.PNG}
				\caption{Selenium - koraci registriracije vlasnika auto servisa}
				\label{fig:promjene33}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/Selenium/SCAdmin1.PNG}
				\centering
				\caption{Upisivanje podataka za registraciju autoservisa}
				\label{fig:promjene34}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/Selenium/SCAdmin2.PNG}
				\centering
				\caption{Upisivanje podataka za registraciju servisera}
				\label{fig:promjene35}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Selenium/SCAdmin3.PNG}
				\caption{Izlged sučelja vlasnika autoservisa}
				\label{fig:promjene36}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagram razmještaja prikazuje sklopovske komponente, komunikacijske puteve i izvođenje programskih komponenti (artifakata). Sustav je baziran na arhitekturi "klijent - poslužitelj". Koristi se HTTP veza za komunikaciju između klijentovog računala i poslužitelja. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj za bazu podataka. Klijentovo računalo je korisnikovo računalo. Korisnik pristupa aplikaciji preko web preglednika.

			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DijagramRazmještaja.PNG}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:promjene14}
			\end{figure}
		
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			Za puštanje u pogon koristi će se alat Heroku. \underbar{Heroku}\footnote{\url{https://www.heroku.com/}} je cloud platforma koja omogućava izgradnju, isporuku i nadzor aplikacija. Za korištenje alata Heroku potrebno je dignuti \textit{backend} kao jednu i \textit{frontend} kao drugu aplikaciju. \textit{Backend} se diže pomoću uputa na sljedećoj stranici \url{https://devcenter.heroku.com/articles/deploying-spring-boot-apps-to-heroku}. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/Capture1.PNG}
				\caption{Pripremanje Spring Boot aplikacije za heroku - korak 1}
				\label{fig:promjene40}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/Capture2.PNG}
				\caption{Pripremanje Spring Boot aplikacije za heroku - korak 2}
				\label{fig:promjene41}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/Capture3.PNG}
				\caption{Pripremanje Spring Boot aplikacije za heroku - korak 3}
				\label{fig:promjene42}
			\end{figure}
			
			
			Za puštanje u pogon (eng.\textit{deployment}) \textit{frontenda} (kako je rađen u angular tehnologiji), potrebno je pratiti sljedeće korake:
			
			\begin{packed_enum}
				\item Dodati datoteku server.js
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/wapp1.jpeg}
					\caption{Dodavanje datoteke server.js}
					\label{fig:promjene43}
				\end{figure}
				\item Konfigurirati package.JSON na idući način
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.7]{slike/Upute/wapp2.jpeg}
					\centering
					\caption{Nadopunjavanje package.JSON}
					\label{fig:promjene44}
				\end{figure}
			\end{packed_enum}
			
			Na kraju postupka \textit{Heroku bash} nam javlja uspješno podizanje aplikacije.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/wapp3.jpeg}
				\caption{Heroku poruka \textit{Build succeeded}}
				\label{fig:promjene45}
			\end{figure}
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Upute/wapp4.jpeg}
				\caption{Prikaz aplikacije nakon puštanja u pogon alatom \textit{Heroku}}
				\label{fig:promjene46}
			\end{figure}
			
			\eject 